\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}

\label{cap:conclusiones}

Finalmente se analizarán los resultados obtenidos en busca de datos interesantes, puntos fuertes del sistema y oportunidades de mejora.

\section{Sobre la efectividad del algoritmo} \label{sec:efectividad-algoritmo}

Las pruebas del algoritmo han conseguido demostrar con cierto éxito su eficacia. Se han conseguido mejorar los resultados existentes de tres problemas (\problem{CartonPacks}, \problem{Slaughterhouse} y \problem{ChoppedPlastic}) aun cuando a lo largo del diseño y experimentación se ha optado por optimizar la diversidad antes que el \foreign{fitness}.

En general se obtienen unos resultados decentes, cercanos a valores óptimos. Sin embargo, el puede apreciarse cierta correlación negativa entre el número de departamentos y la eficacia del algoritmo. Los problemas con un mayor número de departamentos son los que más tiempo han tomado durante la experimentación (unos 4 minutos por ejecución en el caso de \problem{SC35}). La gran sobrecarga que supone el proceso de migración podría ser demasiado acentuada en esta clase de problemas, ya que el tiempo que se tarda en el cálculo de las distancias entre soluciones aumenta linealmente con el número de departamentos. Aún así, el problema con con mayor número de departamentos probado (\problem{Du62}) sí que parece tener un comportamiento excelente con el algoritmo.

En cuanto a los datos de diversidad, no se pueden realizar medidas comparativas de efectividad debido a la inexistencia de estos datos en la literatura. Por tanto, es conveniente en este caso estudiar los resultados visualmente en busca de variedad de las soluciones ya que al fin y al cabo esta variedad tiene como objetivo la ayuda a la toma de decisiones por un experto humano. En la figura \ref{fig:soluciones-diversas} pueden observarse tres de las diez soluciones obtenidas durante una ejecución del algoritmo, extraído de la segunda fase de experimentación. Cada una de ellas es una variación razonable, que podría presentar ciertos beneficios muy difíciles de codificar en el algoritmo.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figures/results_03_00_trim.pdf}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figures/results_03_04_trim.pdf}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figures/results_03_09_trim.pdf}
	\caption[Tres soluciones de la instancia \problem{Slaughterhouse}]{Ejemplo de tres soluciones de la instancia \problem{Slaughterhouse}}
	\label{fig:soluciones-diversas}
\end{figure}

Es patente el éxito en este ámbito: las soluciones obtenidas presentan características variadas de calidad adecuada. Esta variedad ayudará enormemente al proceso de decisión del experto, que incluso podría extraer ideas de varias de ellas en lugar de sólo obtener del algoritmo una propuesta.

\section{Sobre los objetivos planteados}

Atendiendo a los objetivos planteados en el capítulo \ref{cap:objetivos}, son de destacar los siguientes puntos:

\begin{itemize}
	\item Se ha conseguido aplicar con éxito técnicas novedosas, no aplicadas con anterioridad al \ac{UA-FLP} (estrategia de localización aplicada a islas y migración selectiva).

	\item Así mismo, se han aplicado estas técnicas explotando la capacidad de multiprocesamiento de un sistema \foreign{hardware} moderno.

	\item Estas técnicas han conseguido con éxito cumplir el objetivo principal: el mantenimiento de la diversidad, como se ha expuesto en la sección \ref{sec:efectividad-algoritmo}.

	\item Aún sin ser el principal objetivo del algoritmo desarrollado, se ha conseguido superar algunos de los resultados de referencia y acercarse al resto aún cumpliendo el punto anterior sobre la diversidad.

	\item El algoritmo se ha probado utilizando instancias del problema de validez y muy usadas en la literatura, como atestigua el gran número de referencias de importancia de las mismas.
\end{itemize}

\section{Oportunidades de mejora}

\begin{itemize}
	\item Existe todavía una gran combinatoria de posibilidades por explorar, como es el caso de los operadores de cruce/mutación utilizados.

	\item Debido a la separación en procesos distintos del programa así cómo la comunicación asíncrona, el sistema se presta a su despliegue de forma distribuida.

	\item Podría realizarse una implementación más cercana a la que se presenta en \cite{Gozali2017}, utilizando en cada una de las islas un algoritmo de distinta naturaleza: no sólo con distintos parámetros sino también distintos operadores de inicialización, cruce, mutación, selección... que presenten características únicas (prevención de incesto, uso de heurísticas,...).

	\item Queda fuera del ámbito de este proyecto la presentación de las distintas soluciones al experto de forma interactiva, lo cual sería fácilmente acoplable al sistema existente.
\end{itemize}
